% SNT - 2019
% 
% Fiche 4
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}




\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN - 2019}


\begin{document}
\SNT{Le WEB : }{HTML et CSS }{Séance 4 - Décorer et positionner des blocs \\ grace au langage CSS}



\section*{ Modification de la taille et de la position des blocs d'une page web}

 \remarque{vert}{E}{Exercice de découverte des propriétés width et height}
 \cadre{vert}{Le but de cet exercice est d'apprendre à modifier la taille d'un bloc
}

\begin{enumerate}

\item  Lancer le logiciel\textbf{ notepad++} et ouvrir les fichiers \textbf{S4\_tailleblocs.html} et \textbf{s4\_deco.css}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
 \lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
 <head>
   <meta charset="utf-8"  />
   <title> Taille des blocs  </title>
   <link href="s4_deco.css" rel="stylesheet"/>
 </head>
    
 <body>
    <h1>3 blocs différents</h1>
    <div class="bloc1">    
        Bienvenue au bloc 1 <br />   
    </div>  
    <div class="bloc2">    
        Bienvenue au bloc 2 <br />   
    </div>  
    <div class="bloc3">    
        Bienvenue au bloc 3 <br />   
    </div>  
 </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{minipage} ~~~~~
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
 \lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
/*   fichier S4_deco.css    */

.bloc1, .bloc2, .bloc3 {  /* propriété communes aux trois blocs */
  margin : 10px 20px 10px 20px;
  border : 4px solid #000000;
  padding : 20px 10px 20px 10px;
}  

.bloc1 {     /* autres propriétés de bloc1 */
  background : #FFFFDD ;
}  

.bloc2 {     /* autres propriétés de bloc2 */
  background : #FFDDFF ;
}  

.bloc3 {      /* autres propriétés de bloc3 */
  background : #DDFFFF ;
}  
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item  Modification de la largeur et de la hauteur des trois blocs.
\cadre{rouge}{ 
La propriété \textbf{width} permet de définir la largeur d'un bloc.
 
La propriété \textbf{height} permet de définir la hauteur d'un bloc.
 }

\begin{enumerate}
\item Compléter  la classe \textbf{.bloc1} afin de définir sa largeur et sa hauteur :

\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
.bloc1 {     /* autres propriétés de bloc1 */
  background : #FFFFDD ;
  width : 200px;          /*  largeur du bloc (sans tenir compte des marges) */
  height : 50px;		  /*  hauteur du bloc (sans tenir compte des marges) */
}  
\end{lstlisting}
\item Compléter de même les classes  \textbf{.bloc2} et  \textbf{.bloc3} afin d'obtenir un rendu ressemblant à celui-ci :

\begin{center}
  \includegraphics[height=4.5cm] {S4_deco.eps} 
\end{center}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\appelprofesseur

\newpage

 \remarque{vert}{E}{Exercice de découverte de la  propriété display}
 \cadre{vert}{Le but de cet exercice est d'apprendre à positionner les blocs côtes à côtes
}

\begin{enumerate}
\item Définir  la largeur  (hors marges) de chacun des  trois blocs précédents à 250px.
\item Définir  la hauteur (hors marges) de chacun des  trois blocs précédents à 300px.
\item Positionnnement des blocs
 \cadre{rouge}{ 
La propriété \textbf{display} permet de définir le positionnement d'un bloc de trois manières différentes.

 \begin{tabular}{ll}
display : inline ; & dans le flux du texte (le bloc se comporte comme un \textbf{<span>} ) \\ 
display : block ; & en dessous dans la ligne (le bloc se comporte comme \textbf{<div>} ) \\ 
 display : inline-block ; & à côté du bloc  précédent  \qquad \qquad {\red $\leftarrow$ intéressant pour nous} \\ 
 \end{tabular} 

 
 }
 \begin{enumerate}
 \item Compléter  la classe \textbf{.bloc1} afin de définir son positionnement :

\lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
.bloc1 {     
  background : #FFFFDD ;
  width : 250px;          
  height : 300px;		  
  display : inline-block;
}  
\end{lstlisting}
\item Compléter de même  les classes \textbf{.bloc2} et \textbf{.bloc3}.

\end{enumerate}
\end{enumerate}

 \section*{Résumé des principales propriétés des classes CSS vues jusqu'ici}
 
  \remarque{red}{!}{Tableau de référence à conserver}
 \cadre{red}{   
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}l|ll}
\textbf{.mabalise \{ }  && \\
~~width : 300px  ; 			&		largeur en pixels \\
~~height : 400px  ; 			&		hauteur en pixels \\
~~display : \textbf{inline-block}  ; 			&		positionnement du bloc (\textbf{inline} ou \textbf{block} ou \textbf{inline-block}) \\
&\\
~~background : \#FF0000   ; 			&		couleur d'arrière plan (ici rouge)\\
~~color : \#0000FF   ; 			&		couleur de la police de caractère (ici bleue)\\
&\\
~~margin : 10px 20px 30px 10px  ; 			&		marges extérieures dans l'ordre h-g-b-d\\
~~border  : \textbf{solid} 3px  \#0000FF   ; 			&		bordure  solide, bleue de 3px : \textbf{solid} ou \textbf{dotted} ou \textbf{dashed}\\
~~padding : 10px 20px 30px 10px  ; 			&		marges intérieures dans l'ordre h-g-b-d\\
&\\

~~text-align : \textbf{center}   ; 			&		alignement du texte :  \textbf{left} ou \textbf{center} ou \textbf{right} \\
~~font-size : 20px   ; 			&		taille en pixels de la police de caractères \\ 
~~font-weight : 700   ; 			&		graisse de la police de caractères \\
&~~~(100=léger $ \longleftrightarrow$ 900=gras)\\ 
~~font-style : \textbf{italic}   ; 			&		style de la police :  \textbf{italic} ou \textbf{normal} ou \textbf{oblique} \\




\textbf{\}}&
 \end{tabular} 

}		
  \remarque{blue}{R}{Remarque}
  
\cadre{blue}{  En général on ne définit pas  la hauteur  (propriété \textbf{height})   afin que la hauteur du bloc s'adapte automatiquement à son contenu.   }

 \section*{Création d'une page WEB répondant à un cahier des charges}
 \cadre{vert}{  \begin{center}
  --CAHIER DES CHARGES -- 
 \end{center}
 
\textbf{L'histoire du WEB. }
 
 Créer un page web regroupant les 4 dates de l'histoire du WEB qui vous paraissent les plus  importantes.
 
 Cette page devra contenir :
 \begin{itemize}
 \item[$\bullet$] 4 cadres 
 \item[$\bullet$] une ou deux photos
 \item[$\bullet$] au moins une liste non numérotée
 \item[$\bullet$] au moins une liste numérotée
 
 \end{itemize}
}

\begin{center}
-- Suggestion de présentation --
\bigskip


  \includegraphics[height=10cm] {S4_TF.eps} 
\end{center}

\appelprofesseur
\end{document}